# 言語仕様
## 本文書について
明示的に処理系又はプログラムの規則であるという旨の記述がある場合を除いて、本文書において「～である」の旨の記述は処理系の動作を規定することを表す。また、「～しなければならない」、「～してはならない」の旨の記述はプログラムの規則を表す。  
本文書内で明示的に動作を規定しない限り、プログラムが処理系の動作の規定に従って行われる処理のいずれかで「～しなければならない」、「～してはならない」の旨の記述に違反した場合、当該プログラムの動作はいかなる形態でも保証されない。  

## プログラムの構文規則
プログラムは本文書において定める構文規則に従ってその構文が解釈される。  
本文書内で各構文について構文規則があり、構文規則は1つ以上の構文要素の連続によって表される。  
構文規則の表現にあたって、構文要素と構文要素の間の空白は意味をもたない。  
特別の記述がある場合を除いて、構文はその構文の構文規則に適合する限りそれぞれの構文要素を最も長く解釈し、次に当該構文自身を最も長く解釈する。  
構文を解釈するにあたって、解釈中のプログラムの一部が構文規則上異なる構文の構文要素に該当する場合、次の規則に従う。  
 - 当該構文要素のうち一つが左辺値でも式でもない場合、それを採用する。
 - 当該構文要素が左辺値と式であった場合、式として解釈した場合の式全体が左辺値であるならば左辺値として扱う。そうでない場合式として扱う。
 - 当該構文要素が)、]又は}である場合、最も開始地点の遅い構文の構文要素として採用する。  

但し、本文書中に特別の記述がある場合は、当該記述が優先される。  
また、式として解釈した場合の式全体が左辺値でない場合、これは左辺値として扱われない。  

### 文字
本文書中で「文字」とは以下に掲げるもののことをいう
 - 英大文字 (A-Z) 26字
 - 英小文字 (a-z) 26字
 - 数字(0-9) 10字
 - 記号 以下の34字  
 !@#$% ^&\*() -+\_=[ ]{};' :",.< >/?\\| \`~ (空白文字) (改行文字)
 - 特殊文字 : その他本文書中で言及されている文字  

各文字には一意の整数が対応している。特殊文字以外に関してはASCIIコードが対応している。特殊文字に対応する数字は処理系に依存する。

### 整数の二進数表現
整数型を持つ値は二進数表現を持つ。  
非負の値に関しては通常の二進数が二進数表現となる。  
負の値は、2の補数による二進数表現を持つ。  
また、整数の2進数表現はその値に関わらず一定の桁数をとり、これは64以上である。

### 型
型は「整数型」、「小数型」、「文字列型」、「配列型」及び「集合型」からなる。  
本文書中に存在する「文字」は型ではない。  
特に記述の無い限り各型が使用する空間量は定数である。
#### 整数型
整数型はマイナス10の18乗以上10の18乗以下の全ての整数を表現する。  
処理系はこれを超える範囲を表現することを保証しても良い。
#### 小数型
小数型は小数を表現するが、その範囲及び精度についてはC++14におけるdouble(倍精度浮動小数点型)に関する規則を準用する。
#### 文字列型
文字列型は0個以上の文字の列を表現する。使用する空間量は表現する文字列の長さに対して線形を超えない。
#### 配列型
配列型は0個以上の任意の型を持つ値からなる列を表現する。  
格納するそれぞれの式を「要素」と呼び、格納している要素の数を「要素数」と呼ぶ。  
使用する空間量は格納する全ての要素の空間使用量の和に、要素数に対して線形な量を加えたものを超えない。

#### 発展配列型
配列型の全ての規則を準用する。但し、任意の要素に対する読み込み及び書き込みは要素数に対して対数時間を超えない時間を要する。また、任意の要素の削除又は配列の任意の位置への要素の挿入に要する時間は要素数に対して対数時間を超えない。  

#### 集合型
集合型は0個以上の整数型または文字列型を持つ値からなる集合を表現する。格納するそれぞれの式を「要素」と呼び、格納している要素の数を「要素数」と呼ぶ。全ての要素が同じ型を持つ。  
集合型は「値の重複を許すか」という真偽の状態を持ち、これは既定で偽である。  
これは所定の方法により変更できるが、真から偽に変更した場合重複する要素は重複しないように1つを除いて削除される。この削除にかかる時間は整数型の集合の場合、要素数に対して線形時間を超えない。文字列型の集合の場合、全ての要素の文字列長の和に対して線形時間を超えない。  

集合型に対してはある一つの値(以下「追加する値」という)に対して「追加」という処理が定義されている。  
###### 追加  
集合型が既に一つ以上の要素を持つ場合、追加する値の型を集合型の要素の型に変換する。  
そうでない場合、追加する値は整数型又は文字列型でなければならない。  
集合が値の重複を許すか、既に追加する値と同じ(=演算子を適用した際に結果が1となるような)要素がない場合、追加する値を集合に加える。  
必要な時間計算量は、追加する値が整数型を持つ場合整数型の表現する整数の数に対して対数時間を超えない。追加する値が文字列型を持つ場合、追加する値の文字列長に対して線形時間を超えない。

また、集合型に対してはある一つの値(以下「削除する値」という)に対して「削除」という処理が定義されている。  
###### 削除   
集合が空の場合、何もしない。  
削除する値は集合の要素の型に変換される。  
集合内に削除する値と同じ(=演算子を適用した際に結果が1となるような)要素がある場合、そのうち一つを集合から除く。   
必要な時間計算量は、削除する値が整数型を持つ場合整数型の表現する整数の数に対して対数時間を超えない。削除する値が文字列型を持つ場合、削除する文字列の長さに対して線形時間を超えない。

更に、集合型に対してはある一つの値(以下「検索する値」という)に対して「検索」という処理が定義されている。  
###### 検索
検索する値が集合中に存在するかを判定する。  
集合が空の場合、結果は0となる。
そうでない場合、検索する値を集合の要素の型に変換し、以下に従う動作をする。  
結果は集合の要素であって検索する値と等しいものの個数となる。  
必要な時間計算量は、集合の要素の型が整数型である場合整数型の表現する整数の数に対して対数時間を超えない。集合の要素の型が文字列型である場合検索する値の文字列の長さに対して線形時間を超えない。


集合に追加された要素数が0の場合集合の使用する空間量は定数である。  
整数型を格納する集合型で相異なる追加された要素数が0でない場合、使用する空間量を相異なる追加された要素数で除したものは整数型が表現する整数の数に対して対数を超えない。  
文字列型を格納する集合型で相異なる追加された要素数が0でない場合、使用する空間量は相異なる追加された文字列の長さの合計である。  
ここで空間使用量は「格納されている要素数」ではなく「追加された要素数」に依存しているため、削除によって使用する空間量が減らないことがある。  


### 型変換
型を変換する場合は以下に従う。  
 - 整数型に変換する場合  
 変換元の型は整数型、小数型、文字列型、配列型、又は集合型でなければならない。  
 変換元の型が整数型である場合、値を変えない。   
 変換元の型が小数型である場合、C++14におけるdouble(倍精度浮動小数点型)から整数型への型変換に関する言語仕様を準用する。これはおおよそ「小数部分を0方向に切り捨てる」というものである。  
 変換元の型が文字列型である場合、文字列の長さが結果となる。  
 変換元の型が配列型、発展配列型又は集合型である場合、変換元の値の要素数が結果となる。  
 - 小数型に変換する場合  
 変換元の型は整数型または小数型でなければならない。  
 変換元の型が小数型である場合、値を変えない。  
 変換元の型が整数型である場合、C++14における整数型からdouble(倍精度浮動小数点型)への型変換に関する言語仕様を準用する。  
 - 文字列型に変換する場合  
 変換元の型は文字列型、整数型又は小数型でなければならない。  
 変換元の値を暗黙の出力文で出力した場合に標準出力に出力される文字列が結果となる。  
 - 配列型又は発展配列型に変換する場合  
 変換元の型は配列型、発展配列型又は文字列型、整数型又は集合型でなければならない。  
 変換元の型が配列型又は発展配列型である場合、内容を変えない。この場合必要な時間は全ての要素の複製にかかる時間の合計となる。  
 変換元の型が文字列型である場合、文字列の各文字の整数表現を順に各要素とした新たな配列又は発展配列が結果となる。  
 変換元の型が整数型である場合、変換元の値を要素数とし、各要素が整数型の0であるような配列又は発展配列が結果となる。  
 変換元の型が集合型である場合、変換元の集合の要素を小さいものから順に要素とした新たな配列又は発展配列が結果となる。
 - 集合型に変換する場合  
 変換元の型は集合型、配列型、発展配列型又は整数型でなければならない。  
 変換元の型が集合型である場合、値を変えない。  
 変換元の型が配列型又は発展配列型である場合、要素数0の集合に変換元の各要素を順に追加して得られる集合が結果となる。  
 変換元の型が整数型である場合、0以上変換元の値未満の全ての整数からなる集合が結果となる。  

### 階層  
評価された値には以下に従って「階層」という非負整数が定義されている。
 - 配列型又は発展配列型以外の型を持つ値の階層は0とする
 - 要素を持たない配列は発展配列の階層は、1とする
 - 要素を持つ配列または発展配列の階層はその最初の要素の階層に1を加えたものとする

### 型指定子
型指定子は以下に掲げるもののうち一文字のことをいう。
```
aAsdft
```
型指定子は本文書中で型を表す文脈で出現する。
それぞれの文字は以下に従って型を表す。
 - a : 配列型
 - A : 発展配列型  
 - s : 文字列型
 - d : 整数型
 - f : 小数型
 - t : 集合型


### 入力形式
この段落は標準入力その他の読み出し可能な機器から指定した型で値を読み出す際の規則である。
いずれの場合でも入力に失敗した場合、直ちにプログラムは終了し、プログラムの実行結果は失敗となる。
 - 入力の型が整数型である場合  
 まず、空白文字、水平タブ、垂直タブ、書式送り、改行文字又は復帰文字が続く限りこれを無視する。  
 次に\-が出現した場合、値の符号は負となり、これは以後無視される。そうでない場合値の符号は正である。  
 更に数字が続く限りこれを内容として読み取り解釈する。先頭が数字でない場合入力は失敗となる。解釈した結果が整数型の表現する範囲を超えた場合動作は保証されない。  
 - 入力の型が文字列型である場合  
 文字列を入力するが、その詳細な動作はC++14におけるstd::operator>>(istream&, string&)の仕様に準ずる。
 - 入力の型が小数型である場合  
 十進小数の形式で入力するが、その詳細な動作はC++14におけるstd::scanfに書式で%に続いて適切な長さ修飾子とfをこの順に指定した場合の動作に準ずる。
 - 入力の型が配列型又は発展配列型である場合  
 まず整数型の値を一つ入力し、これを要素数とする。要素数が負の場合要素数を0にする。
 次に要素数回に渡って整数型の値を入力し、これを順番に配列又は発展配列の最後に追加して得られるものが結果となる。
 - 入力の型が集合型である場合  
 まず整数型の値を一つ入力し、これを要素数とする。要素数が負の場合要素数を0にする。
 次に要素数回に渡って整数型の値を入力し、これを空集合に順番に追加した集合が結果となる。


### リテラル
「数値リテラル」、「文字列リテラル」、「空配列リテラル」及び「空集合リテラル」を「リテラル」と呼ぶ。
#### 数値リテラル
##### 構文規則
```
整数部分(0個以上の数字の連続) . 小数部分(0個以上の数字の連続)
```
ピリオド(.)以降は、全部を同時に省略することができる。
##### 実行時規則
通常の10進数として値を解釈する。  
 - ピリオド以降が省略されている場合  
 型は整数型となる。
 - ピリオド以降が省略されていない場合  
 ピリオドを小数点と解釈し、型は小数型となる。  
 ピリオドの右に数字が存在しない場合、小数部分は0となる。  
 ピリオドの左に数字が存在しない場合、整数部分は0となる。  
 解釈した結果が型の表現できる範囲を超える場合、動作が保証されない。

#### 文字列リテラル
##### 構文規則
```
" 内容 "
```
内容は二重引用符(")及び逆斜線文字(\\)を除く文字、及び逆斜線文字(\\)とそれに続く一文字のどちらかの0個以上の連続でなければならない。
内容に逆斜線文字(\\)とそれに続く一文字が出現した場合、当該逆斜線文字に続く文字は以下のいずれかでなければならない。
```
abnrtfv'"\
```
##### 実行時規則
内容を文字列として格納する文字列型の値となる。
但し内容に逆斜線文字(\\)とそれに続く一文字が出現した場合、C++14の文字列リテラル中に出現した場合と同様の意味をもつ文字に置き換える。
以下に概略を示すがC++14の言語仕様がこれに優先して適用される。
 - a : 警告を発する
 - b : カーソル位置を一文字戻す
 - n : 改行する
 - r : カーソル位置を行の先頭に移す
 - t : 水平タブを出力する
 - f : 改頁する
 - v : 垂直タブを出力する。
 - ' : 一重引用符(')
 - " : 二重引用符(")
 - \\ : 逆斜線文字(\\)

#### 空配列リテラル
##### 構文規則
```
[]
```
##### 実行時規則
要素数が0の配列となる。

#### 空集合リテラル
##### 構文規則
```
{}
```
##### 実行時規則
要素数が0の集合となる。




### 演算子
#### 前置単項演算子
##### 構文規則
以下のいずれか一文字
```
-+!~
```
##### 実行時規則
これらの演算子には一つの対象の値に対して「適用」という操作が定義されている。
適用する場合、演算子の文字に従って以下に示す動作をする。
 - \+  
 対象の値の型は整数型又は小数型でなければならない。  
 適用した結果は対象の値の絶対値となる。  
 適用した結果の型は対象の値の型となる。  
 - \-  
 対象の値の型は整数型又は小数型でなければならない。  
 適用した結果は対象の値の符号を反転したものになる。  
 適用した結果の型は対象の値の型となる。  
 - \!  
 適用した結果は対象の値を整数型に変換した上で0でない場合1、そうでない場合0となる。  
 適用した結果の型は整数型となる。  
 - ~  
  対象の値の型は整数型でなければならない。  
  適用した結果は対象の整数の2進数表現の全ての桁を反転したものになる。  
  適用した結果は整数型を持つ。  
  
#### 後置単項演算子  
##### 構文規則
$に続く以下のいずれか一文字
```
d
```
##### 実行時規則
これらの演算子には一つの対象の値に対して「適用」という操作が定義されている。
適用する場合、演算子の文字に従って以下に示す動作をする。  
 - $d  
   対象の値は整数型を持たなければならず、その値は負であり、又は255を超えてはならない。  
   結果は対象の値を整数表現とするような一文字からなる文字列となる。  

#### 二項演算子
##### 構文規則
以下に掲げるもの
 - 以下のうち一文字
  ```
  +-*/%><=,'
  ```
 - 一つのドル記号($)と、それに続く以下のうち一文字
  ```
  ><luc
  ```
 
##### 実行時規則
これらの演算子には2つの区別する対象の値(以下それぞれ「第一オペランド」、「第二オペランド」という)に対して「適用」という操作が定義されている。  
適用は、演算子の文字列及び両オペランドに従って以下に示す動作をする。
 - \+  
 第一オペランド及び第二オペランドは、両方が整数型又は小数型を持つか、少なくとも片方が文字列型を持たなければならない。  
 両方が整数型又は小数型を持つ場合、適用した結果は第一オペランドの持つ値に第二オペランドの持つ値を加えたものとなる。適用した結果の型は、両方が整数型を持つ場合整数型となり、そうでない場合小数型となる。  
 少なくとも片方が文字列型を持つ場合、適用した結果は、
 他方を文字列型に変換し、第一オペランドの持つ文字列と第二オペランドの持つ文字列をこの順に結合したものとなる。適用した結果の型は文字列型となる。
 - \-  
 第一オペランド及び第二オペランドは、両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つか、両方が集合型を持たなければならない。  
  - 第一オペランド及び第二オペランドの両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つ場合  
    適用した結果は第一オペランドの持つ値から第二オペランドの持つ値を減じたものとなる。適用した結果の型は、両方が整数型を持つ場合整数型となり、そうでない場合小数型となる。  
  - 第一オペランド及び第二オペランドの両方が集合型を持つ場合  
    適用した結果は第一オペランドの集合の要素であって、第二オペランドの集合において検索した際に結果が0となるようなものからなる集合になる。  
 - \*   
 第一オペランド及び第二オペランドは、両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つか、第一オペランドが文字列型、配列型又は発展配列型を持ち第二オペランドが整数型又は小数型を持たなければならない。  
   - 第一オペランド及び第二オペランドがそれぞれ整数型又は小数型を持つ場合  
    適用した結果は第一オペランドの持つ値に第二オペランドの持つ値を乗じたものとなる。適用した結果の型は、両方が整数型を持つ場合整数型となり、そうでない場合小数型となる。  
   - 第一オペランドが文字列型を持ち第二オペランドが整数型又は小数型を持つ場合  
    第二オペランドは整数型に変換される。  
    第二オペランドが0の場合、結果は文字数0の文字列となる。  
    第二オペランドが正の場合、結果は第一オペランドの文字列を第二オペランドの回数繰り返した文字列となる。  
    第二オペランドが負の場合、結果は第一オペランドの文字列を反転させたものを第二オペランドの回数繰り返した文字列となる。  
    いずれの場合でも適用した結果の型は文字列型となる。  
   - 第一オペランドが配列型又は発展配列型を持ち第二オペランドが整数型又は小数型を持つ場合  
    第二オペランドは整数型に変換される。  
    第二オペランドが0の場合、結果は要素数0の配列又は発展配列となる。  
    第二オペランドが正の場合、結果は第一オペランドの要素並びを第二オペランドの回数繰り返して得られる配列又は発展配列となる。  
    第二オペランドが負の場合、結果は第一オペランドの要素並びを反転させたものを第二オペランドの回数繰り返して得られる配列又は発展配列となる。  
    いずれの場合でも適用した結果の型は第一オペランドの型と同じになる。 
 - /  
 第一オペランド及び第二オペランドは、両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つか、第一オペランドが文字列型、配列型又は発展配列型を持たなければならない。  
   - 両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つ場合  
    第二オペランドは0であってはならない。  
    適用した結果は第一オペランドの持つ値を第二オペランドの持つ値で除したものとなる。但し、両方のオペランドが整数型を持つ場合、結果は第一オペランドを超えない最大の第二オペランドの倍数を第二オペランドで除したものとなる。
    適用した結果の型は、両方が整数型を持つ場合整数型となり、そうでない場合小数型となる。
   - 第一オペランドが文字列型を持つ場合  
    第二オペランドは整数型に変換される。  
	第一オペランドの文字列を、その文字のうち整数表現が第二オペランドと等しいものの位置で、その文字を含まない一つ以上の文字列に分割し、分割された全ての文字列を順に要素とする配列が結果となる。  
	分割する位置は複数生じることがある。  
	分割によって空文字列が生じることがあり、そのような文字列は除去されない。  
   - 第一オペランドが配列型又は発展配列型を持つ場合  
    第一オペランドの配列又は発展配列を、その要素であって第二オペランドと等しいものの位置で、その要素を含まない一つ以上の配列又は発展配列に分割し、分割された全ての配列又は発展配列を順に要素とする配列が結果となる。  
	第一オペランドが発展配列型を持つ場合でも結果の型は配列型となる。  
    分割する位置は複数生じることがある。  
    分割によって要素数0の配列が生じることがあり、そのような配列は除去されない。  
	また、第一オペランドが空の配列であった場合、結果は空の配列を唯一の要素とする配列となる。  
 - %  
  第一オペランド及び第二オペランドは、両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つか、第一 オペランドが配列型、発展配列型、文字列型又は集合型を持たなければならない。  
   - 両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つ場合  
    第二オペランドは0であってはならない。  
    適用した結果は第一オペランドの持つ値を第二オペランドの持つ値で除した際の剰余となる。但し、両方のオペランドが整数型を持つ場合、結果が非負かつ第二オペランドの絶対値より小さくなるように第二オペランドの整数倍を加えることで調整される。また、少なくとも片方が小数型の場合、その動作はC++14におけるstd::fmod関数の仕様が準用される。  
   適用した結果の型は、両方が整数型を持つ場合整数型となり、そうでない場合小数型となる。
   - 第一オペランドが配列型、発展配列型、文字列型又は集合型を持つ場合  
    これは非推奨の機能であり、将来の更新によって除去される可能性がある。  
    第一オペランドが配列型又は発展配列型を持つ場合、第一オペランドの配列又は発展配列の全ての要素に対して第二オペランドとの間に二項=演算子を適用し、結果が1となるものの数が結果となる。  
	第一オペランドが集合型を持つ場合、集合から第二オペランドの値を検索し、検索の結果が演算子の結果となる。  
	第一オペランドが文字列型を持つ場合、第二オペランドを整数型に変換し、第一オペランドの文字列の文字であってその整数表現が第二オペランドと等しいものの数が結果となる。  
	いずれの場合でも結果の型は整数型となる。  
 - &  
  第一オペランド及び第二オペランドは、両方が整数型を持つか両方が集合型を持たなければならない。  
   - 第一オペランド及び第二オペランドの両方が整数型を持つ場合  
     結果は整数型を持つ。  
     結果の整数の2進数表現の各桁は、両方の整数において対応する桁が1である場合1となり、そうでない場合0となる。  
   - 第一オペランド及び第二オペランドの両方が集合型を持つ場合  
     結果は、第一オペランドの集合の要素であって、第二オペランドの集合において検索した際に結果が0でないものからなる集合となる。  
	 結果は集合型を持つ。  
 - |  
  第一オペランド及び第二オペランドは、両方が整数型を持つか両方が集合型を持たなければならない。  
   - 第一オペランド及び第二オペランドの両方が整数型を持つ場合  
     結果は整数型を持つ。  
     結果の整数の2進数表現の各桁は、両方の整数のうち少なくとも一方において対応する桁が1である場合1となり、そうでない場合0となる。  
   - 第一オペランド及び第二オペランドの両方が集合型を持つ場合  
     結果は、第一オペランドの集合の複製に第二オペランドの集合の各要素を順に追加して得られる集合となる。  
	 結果は集合型を持つ。  
 - ^  
  第一オペランド及び第二オペランドは、両方が整数型を持つか両方が集合型を持たなければならない。  
   - 第一オペランド及び第二オペランドの両方が整数型を持つ場合  
     結果は整数型を持つ。  
     結果の整数の2進数表現の各桁は、両方の整数のうちちょうど一方において対応する桁が1である場合1となり、そうでない場合0となる。  
   - 第一オペランド及び第二オペランドの両方が集合型を持つ場合  
     結果は、要素数0の集合に以下のものを順に追加した集合となる  
	  - 第一オペランドの集合の要素であって、第二オペランドの集合において検索した際に結果が0であるようなもの
	  - 第二オペランドの集合の要素であって、第一オペランドの集合において検索した際に結果が0であるようなもの
	 
	 結果は集合型を持つ。  
 - \>  
 第一オペランド及び第二オペランドは、両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つか、両方が文字列型を持つか、両方が配列型を持つか、又は両方が発展配列型を持たなければならない。  
   - 両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つ場合  
    適用した結果は、両方のオペランドを小数型に変換し、第一オペランドが第二オペランドより大きい場合1となり、それ以外の場合0となる。  
   - 両方が文字列型を持つ場合  
    適用した結果は、文字列を辞書式順序で比較し、第一オペランドの文字列の方が大きい場合1、そうでない場合0となる。文字の大小は文字の整数表現の大小による。
   - 両方が配列型を持つか、又は両方が発展配列型を持つ場合  
   両方の配列又は発展配列の対応する要素に対して順に二項>演算子及び二項=演算子を適用し、二項>演算子の結果が1ならば結果は1となる。そうでない場合、二項=演算子の結果が0なら結果は0となる。結果が決定した場合、それより後の要素に対する比較は行われない。  
   全ての対応する要素に対して比較を行った後も結果が決定しない場合、第一オペランドの要素数が第二オペランドの要素数より大きい場合結果は1となり、そうでない場合結果は0となる。  
  
   いずれの場合でも適用した結果の型は整数型となる。
 - <  
  第一オペランドを第二オペランド、第二オペランドを第一オペランドと読み替えて二項>演算子の規則を準用する。  
 - =  
 第一オペランド及び第二オペランドは、両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つか、両方が文字列型を持つか、両方が配列型を持つか、又は両方が発展配列型を持たなければならない。  
   - 両方がそれぞれ整数型又は小数型を持つ場合  
    適用した結果は、両方のオペランドを小数型に変換し、第一オペランドと第二オペランドの差の絶対値が10の10乗分の一を超えない場合1となり、それ以外の場合0となる。  
   - 両方が文字列型を持つ場合  
    両方の文字列が完全に同じ場合結果は1となり、そうでない場合結果は0となる。  
   - 両方が配列型を持つか、又は両方が発展配列型を持つ場合  
    両方の要素数が異なる場合、結果は0となる。  
	そうでない場合、両方の配列又は発展配列の対応する要素に対して順に二項=演算子を適用し、結果が0になった場合結果は0となり以降の対応する要素に対しての演算子適用は行われない。  
	全ての対応する要素に対する二項=演算子の適用の結果が0でない場合、結果は1となる。  
	
   いずれの場合でも適用した結果は整数型を持つ。
 - ,  
 第一オペランド及び第二オペランドは、階層の差の絶対値が高々1でなければならない。
   - 第一オペランドの階層が第二オペランドの階層より1小さい場合  
   適用した結果は第一オペランド、及び第二オペランドの各要素を順に結合した新たな配列又は発展配列となる。従って適用した結果の要素数は第二オペランドの要素数に1を足したものになる。  
   適用した結果の型は第二オペランドの型と同じになる。  
   - 第一オペランドの階層が第二オペランドの階層と等しい場合  
   適用した結果は第一オペランド及び第二オペランドの二つの要素をこの順に持つ新たな配列となる。  
   - 第一オペランドの階層が第二オペランドの階層より1大きい場合  
   適用した結果は第一オペランドの各要素及び第二オペランドからなる新たな配列又は発展配列となる。従って適用した結果の要素数は第一オペランドの要素数に1を足したものになる。  
   適用した結果の型は第一オペランドの型と同じになる。  

 - '(一重引用符)  
 両方のオペランドが集合型を持つ場合、適用した結果は第一オペランドの集合の複製に第二オペランドの各要素を追加することで得られる新たな集合となる。  
 ちょうど一つのオペランドが集合型を持つ場合、適用した結果は集合型を持つオペランドの持つ集合の複製に他方のオペランドを追加することで得られる新たな集合となる。  
 両方のオペランドが集合型を持たない場合、適用した結果は要素数0の集合に両方のオペランドを順に追加して得られる新たな集合となる。  
 いずれの場合でも適用した結果の型は集合型となる。  
 
 - $<  
  両方のオペランドに対して二項<演算子を適用し、その結果が1なら結果は第一オペランドの複製となる。そうでない場合結果は第二オペランドの複製となる。
  
 - $>  
  両方のオペランドに対して二項<演算子を適用し、その結果が0なら結果は第一オペランドの複製となる。そうでない場合結果は第二オペランドの複製となる。
  
 - $l  
  第一オペランドは配列型、発展配列型又は集合型を持たなければならない。  
  第一オペランドが配列型又は発展配列型を持つ場合、配列又は発展配列は広義単調増加でなければならない。すなわち第一オペランドの任意の異なる2要素に対して、配列又は発展配列の先頭に近いものを第一オペランド、他方を第二オペランドとして二項>演算子を適用した場合の結果が0でなければならない。  
  第一オペランドが集合型を持ち集合が要素を持つ場合、第二オペランドは第一オペランドの集合の要素の型に変換される。  
  結果は第一オペランドの要素であって、当該要素と第二オペランドの間に二項<演算子を適用した際に結果が0となるような最も小さい要素に対応する添字となる。  
  但しそのような要素が存在しない場合、結果は第一オペランドの要素数となる。  
 - $u  
  「二項<演算子を適用した際に結果が0となる」を「二項>演算子を適用した際に結果が1となる」と読み替えて$lの規則を準用する。  
 - $c  
 第一オペランドは配列型、発展配列型、集合型又は文字列型を持たなければならない。  
 第一オペランドが配列型又は発展配列型を持つ場合、第一オペランドの配列又は発展配列の全ての要素に対して第二オペランドとの間に二項=演算子を適用し、結果が1となるものの数が結果となる。  
 第一オペランドが集合型を持つ場合、集合から第二オペランドの値を検索し、検索の結果が演算子の結果となる。  
 第一オペランドが文字列型を持つ場合、第二オペランドを整数型に変換し、第一オペランドの文字列の文字であってその整数表現が第二オペランドと等しいものの数が結果となる。  
 いずれの場合でも結果の型は整数型となる。  



### 単項式
#### 構文規則
```
_ @ 入力型(型指定子)
リテラル(リテラル)
変数名(変数名)
単項演算子(前置単項演算子) 単項式(単項式)
単項式(単項式) 単項演算子(後置単項演算子)
親(単項式) [ 添字(式) ]
( 式(式) )
```
第一構文の@と入力型は、両方を同時に省略することが出来る。  
第六構文の閉角括弧(])は省略することが出来る。  
第七構文の閉括弧は省略することが出来る。  
第四構文と第五構文があいまいな場合、第四構文を優先する。すなわち  
```
!a$d
```
が単項式として解釈される場合、第四構文に従って!(前置単項演算子)とa$d(単項式)に分けた後、a$dをa(単項式)と$d(後置単項演算子)に分けて$dを適用してから!を適用する。  

第四構文と第六構文があいまいな場合第四構文を優先する。すなわち  
```
!a[0]
```
が単項式として解釈される場合、第四構文に従って!(前置単項演算子)とa\[0\](単項式)に分けるか、第五構文に従って!a(単項式) [ 0(式) ]に分けるかがあいまいだが、前者を採用する。この場合a[0]を更に単項式として解釈し、a(単項式) [ 0(式) ]に分けて解釈する。

#### 実行時規則
単項式は「評価」という処理が定義されている。  
評価された場合単項式は以下に従って結果を持つ。
 - 第一構文では標準入力から入力型の形式で入力する。  
   入力型が省略された場合、整数型の形式で入力する。  
   但し、一つの式中でこの構文を持つ複数の単項式が評価される場合、実際の入力順序は規定されない。  
 - 第二構文では結果の値はリテラルの持つ値となる。
 - 第三構文では結果の値は変数の持つ値となる。変数は定義されていなければならない。
 - 第四構文及び第五構文では結果の値は単項式を評価し、その値に単項演算子を適用した結果となる。
 - 第六構文では親は配列型、発展配列型、集合型、整数型又は文字列型を持たなければならない。  
   - 添字が配列型を持つ場合  
     添字の配列は少なくとも一個の要素を持たなければならない。  
	 添字の配列の最初の要素及びその次の要素は、存在するなら整数型に変換される。  
	 この節において添字の配列の最初の要素を「開始位置」と呼び、その次の要素を「長さ」と呼ぶ。  
	  - 親が配列型、発展配列型、文字列型又は集合型を持つ場合  
	    開始位置は親の要素数を超えてはならない。  
		開始位置が親の要素数と等しい場合、結果は親と同じ型を持つ空の値となる。  
		そうでない場合、結果は親と同じ型を持ち、親の要素のうち開始位置番目以降(集合型にあっては開始位置番目に小さい要素以上)のものからなる。但し長さが存在する場合、結果の要素のうち長さ番目(最初の要素を0番目と数える、集合型にあっては長さ番目に小さい要素以上)以降のものは結果から除外される。  
      - 親が整数型を持つ場合  
	    開始位置は整数型の二進数表現の桁数を超えてはならない。  
		開始位置が整数型の二進数表現の桁数と等しい場合、結果は0となる。  
		そうでない場合、結果は整数型を持ち、その値は親の二進数表現のうち開始位置より下の桁を0として得られるものとなる。但し長さが存在する場合、開始位置を1番目と数えて長さ番目より上の桁は全て0となる。  
	 
   - そうでない場合  
     親及び添字は評価され、添字は整数型に変換される。添字は非負でなければならない。  
     以下「添字番目」とは開始地点を0と数えるものとする。  
      親が配列型、発展配列型又は集合型を持つ場合、添字は親の要素数より小さくなければならない。従ってこの場合配列、発展配列又は集合が空であってはならない。  
      親が文字列型を持つ場合、添え字は親の文字列長より小さくなければならない。  
      親が整数型を持つ場合、添え字は整数型の2進数表現の桁数から1を引いたものより小さくなければならない。  
      親が配列型又は発展配列型を持つ場合、結果の値と型は親の持つ配列の添字番目の要素となる。  
      親が集合型を持つ場合、結果の値と型は親の持つ集合の要素のうち添字番目に小さいものとなる。  
      親が整数型を持つ場合、結果の値は親の持つ整数の二進数表現の下から添字番目の桁が1である場合1、そうでない場合0となる。  
 結果の型は整数型となる。  
 親が文字列型を持つ場合、結果の値は親の持つ文字列の添字番目の文字の整数表現となる。結果の型は整数型となる。
 - 第七構文では式を評価し、これが結果となる。



### 式
#### 構文規則
```
単項式(単項式)
第一オペランド(式) 演算子(二項演算子) 第二オペランド(式)
条件式(式) ? 第一式(式) : 第二式(式)
変換元の式(式) @ 変換後の型(型指定子)
```
第三構文は分岐文の条件式の文脈では出現しない。従って、?の扱いが分岐文と第三構文であいまいなときは分岐文を優先する。    
第三構文のコロン(:)は省略できる。  
第二構文の演算子の選択があいまいな場合、次に従う。但し、二項演算子が「選択可能である」とは、第一オペランドにあたる部分が構文規則を満たす(式である)ことを意味する。
 - ,'のどちらかが選択可能な場合、そのうち式中で最後に出現するものを選択する。
 - そうでない場合、<>=のいずれかが選択可能な場合、そのうち式中で最後に出現するものを選択する。 
 - そうでない場合、&|^のいずれかが選択可能な場合、そのうち式中で最後に出現するものを選択する。   
 - そうでない場合、$で始まる演算子が選択可能な場合、そのうち式中で最後に出現するものを選択する。  
 - そうでない場合、+-のどちらかが選択可能な場合、そのうち式中で最後に出現するものを選択する。  
 - そうでない場合、その他の選択可能な二項演算子のうち式中で最後に出現するものを選択する。  
 
すなわち、```1+2*3```を式として解釈する場合まず第二構文で1(式) +(二項演算子) 2*3(式)と解釈し、両方のオペランドを再帰的に式として解釈する。  
また、```1-2-3```を式として解釈する場合まず第二構文で「式中で最後に出現するものを選択する」という規則に従い1-2(式) -(二項演算子) 3(式)と解釈する。  

第二構文と第三構文の選択があいまいな場合、第三構文を優先する。すなわち、
```
1?2:3+4
```
というプログラムの一部が式として解釈される場合、まず第三構文に従って
```
1(条件式) ? 2(第一式) : 3+4(第二式)
```
と解釈される。

第二構文と第四構文の選択があいまいな場合、第四構文を優先する。すなわち、
```
a+b@d
```
というプログラムの一部が式として解釈される場合、まず第四構文に従ってa+b(式)、@及びd(型指定子)に分けられる。次にa+bが第三構文に従ってa(式) +(二項演算子) b(式)と解釈される。  

第三構文と第四構文の選択があいまいな場合、第三構文を優先する。すなわち、
```
1?2:3@f
```
というプログラムの一部が式として解釈される場合、まず第三構文に従って
```
1(条件式) ? 2(第一式) : 3@f(第三式)
```
と分けられて解釈される。

#### 実行時規則
式には「評価」という処理が定義されている。  
評価される式は以下に従って結果を持つ。
 - 第一構文では単項式を評価し、その結果が式全体の結果となる。
 - 第二構文では第一オペランドと第二オペランドを評価し、両方の結果に対して演算子を適用した結果が式全体の結果となる。
 - 第三構文では条件式を評価した後、結果を整数型に変換し、0でない場合第一式を評価しその結果が式全体の結果となる。そうでない場合第二式を評価しその結果が式全体の結果となる。


### 左辺値
#### 構文規則
```
_
変数名(変数名)
親(左辺値) [ 添字(式) ]
条件式(式) ? 第一式(左辺値) : 第二式(左辺値)
```
第三構文の閉角括弧(])は省略することが出来る。  
第四構文のコロン(:)は省略することが出来る。  
第三構文では第一式及び第二式は評価されるかに関わらず両方が左辺値でなければならない。これは構文規則のみで左辺値を定義し、文の構文解析に実行時規則(条件式の評価)が適用されることを避けるためである。

#### 実行時規則
左辺値に対しては「左辺値評価」という処理が定義されている。
左辺値評価によって左辺値は「意味」を持ち、特に記述のない限り左辺値への代入は、左辺値の意味する値への代入に置き換えられる。

左辺値評価の処理は以下の通りである。
 - 第一構文の場合  
   左辺値の意味は標準出力となる。
 - 第二構文の場合  
   親は配列型、集合型、整数型又は文字列型を持たなければならない。  
   添字は評価され、整数型に変換される。  
   添字は非負でなければならない。  
   親が配列型の場合、添字は親の要素数より小さくなければならず、左辺値の意味は親の添字番目の要素になる。  
   親が集合型の場合、添字は親の要素数より小さくなければならず、左辺値の意味は親の添字番目に小さい要素になる。特にこの場合の左辺値への代入は、左辺値の意味する要素を集合から削除し、集合に代入元の値を追加することによって行われる。  
   親が整数型の場合、添字は整数型の2進数表現の桁数から1を引いたものより小さくなければならず、左辺値の意味は親の整数の2進数表現の添字番目の桁となる。特にこの意味を持つ左辺値への代入は、代入元の値を整数型に変換し、0でない場合左辺値の意味する桁を1にし、そうでない場合左辺値の意味する桁を0にすることで行われる。  
   親が文字列型の場合、添字は親の文字列長より小さくならなければならなず、左辺値の意味は親の文字列の添字番目の文字となる。  
   特にこの意味を持つ左辺値への代入は、代入元の値を整数型に変換し、これが負になり、又は127を超えてはならず、左辺値の意味する文字をこの値で置き換えることによって行われる。  
 - 第三構文の場合  
   条件式を評価して整数型に変換し、0でない場合第一式を左辺値評価し、その意味が左辺値の意味となる。そうでない場合第二式を左辺値評価し、その意味が左辺値の意味になる。

##### 完全左辺値  
左辺値のうち特に、第二構文、第三構文で親が配列型の場合、及び第四構文で左辺値評価される側の式が完全左辺値である場合、これを「完全左辺値」と呼ぶ。これは構文規則上のものではなく、実行時規則にのみ関わる。  
完全左辺値は本文書中の特定の操作が許される。  


## プログラム
プログラム全体は0個以上の文又は改行の連続でなければならない。  
改行は改行文字、復帰文字及びこの二つをこの順に連結したものとする。  
文は順に実行される。  
実行された文によって処理が移された場合、移された先の文から順の実行を再開する。  
プログラムは結果を持ち、これは「成功」または「失敗」である。  
本文書中で特に記述のある場合は、プログラムが文の処理中に終了することがある。  
プログラムの文の実行中に処理がプログラムの終わりに達した場合、プログラムは「成功」の結果を持って終了する。

### 文
代入文、暗黙の出力文、複合文、分岐文、繰り返し文及び特殊文を「文」と呼ぶ。

### 代入文
##### 構文規則
```
代入先(左辺値) 代入値(式)
```
##### 実行時規則
代入先を左辺値評価し、代入値を評価した後、代入先の型及び内容に代入値の型及び内容をコピーする。  
代入先が変数ならばその変数は定義される。  

### 暗黙の出力文
##### 構文規則
```
値(式)
```
##### 実行時規則
値を評価した後、値を標準出力に出力する。
 - 値が整数型をもつ場合、値の持つ整数を10進で出力する。
 - 値が小数型をもつ場合、値の持つ小数を少なくとも小数点以下9桁の精度で出力する。
 - 値が文字列型をもつ場合、値の持つ文字列を出力する。
 - 値が集合型をもつ場合、値の各要素を昇順に出力する。(規則を再帰的に適用する)要素と要素の間には一つの空白文字を出力し、最初の要素の直前及び最後の要素の直後には空白文字を出力しない。
 - 値が配列型をもつ場合、値の各要素を格納されている順番に出力する。(規則を再帰的に適用する)要素と要素の間には一つの空白文字を出力し、最初の要素の直前及び最後の要素の直後には空白文字を出力しない。

### 分岐文
##### 構文規則
```
条件(式) ? 第一文(文) : 第二文(文) }
条件(式) ? 第一文(文) }
```
両方の構文において末尾の閉波括弧は省略できる。  
条件を評価した後、それを整数型に変換し、0でない場合第一文のみを実行し、そうでない場合第二文のみを実行する。  
実行しない文については構文規則が適用されるが、実行時規則は適用されない。

### 繰り返し文
#### 第一構文
##### 構文規則
```
{ カウンタ(左辺値) : 初期値(式) 昇降指定子(<または>) 最終値(式) ) 内容(0個以上の文の連続) }
```
カウンタ及びそれに続く:は、両方を同時に省略することができる。
初期値、昇降指定子、最終値及びそれに続く閉括弧はそれぞれ省略できる。  
但し、初期値と昇降指定子の両方、又は最終値を省略した場合、最終値に続く閉括弧は省略してはならない。  
また、昇降指定子と最終値を省略した場合、初期値を省略しなければならない。  
末尾の閉波括弧(})は省略することが出来る。  

##### 実行時規則
カウンタを省略した場合、i~zの中で定義されていない最初の変数をカウンタに指定した場合と同じ動作をする。その場合i~zの中で定義されていない変数が存在しなければならない。  
次の処理が順に行われる。
 - カウンタを左辺値評価し、代入文と同様にカウンタに初期値を代入する。
 - 昇降指定子が<である場合
   - カウンタと最終値に演算子<を適用し、結果が0でない場合処理を終了する。
 -  昇降指定子が>である場合
   - カウンタと最終値に演算子>を適用し、結果が0でない場合処理を終了する。
 - 最終値に続く閉括弧が省略されていない場合
   - カウンタと最終値に演算子=を適用し、結果が0でない場合処理を終了する。
 - 内容を実行する。
 - 昇降指定子が<である場合
   - カウンタと整数型の1に演算子+を適用した結果をカウンタに代入する。
 - 昇降指定子が<である場合
   - カウンタと整数型の-1に演算子+を適用した結果をカウンタに代入する。
 - 第二項に戻って処理を続ける。

以上の処理が全て終わった後カウンタが省略されている場合カウンタに割り当てられた変数を未定義にする。　　

#### 第二構文
##### 構文規則
```
{ カウンタ(左辺値) : | 親(式) 内容(0個以上の文の連続) }
```
カウンタ及びそれに続く:は、両方を同時に省略することができる。  
末尾の閉波括弧(})は省略することが出来る。  

##### 実行時規則
カウンタを省略した場合、i~zの中で定義されていない最初の変数をカウンタに指定した場合と同じ動作をする。その場合i~zの中で定義されていない変数が存在しなければならない。  
カウンタは左辺値評価される。  
親は集合型、配列型または整数型を持たなければならない。  
親が集合型又は配列型を持つ場合、その各要素に対して当該要素をカウンタに代入して内容を実行する。  
親が整数型を持つ場合、その整数の二進数表現で1となる各桁に対して、その桁だけが1であった場合の整数をカウンタに代入して内容を実行する。  
以上の処理が全て終わった後カウンタが省略されている場合カウンタに割り当てられた変数を未定義にする。　

### 特殊文
#### 構文規則
```
\特殊文指定子(bまたはc)
```
#### 実行時規則
 - 特殊文指定子がbの場合
   - この文が少なくとも一つの繰り返し文の内側で現れた場合  
     もっとも内側の繰り返し文の終わりに処理を移す。  
	 その間にある文等は構文規則に従って構文解析がされるが、実行はされず実行時規則は適用されない。
   - その他の場合
     プログラムは直ちに「成功」の結果を持って終了する。  
 - 特殊文指定子がcの場合
   - この文が少なくとも一つの繰り返し文の内側で現れた場合  
     もっとも内側の繰り返し文の**内容の**終わりに処理を移す。  
	 その後の処理は繰り返し文の規則に従う。  
	 その間にある文等は構文規則に従って構文解析がされるが、実行はされず実行時規則は適用されない。
   - その他の場合
     プログラムは直ちに「成功」の結果を持って終了する。  

### 複合文
#### 構文規則
```
対象の値(左辺値) # 複合文指定子 引数(複合文指定子によってその数及び形式が決まる、式又は左辺値の連続)
```

複合文指定子は以下のいずれかであり、それぞれ示す数と形式の引数をとる。
 - \+ : 式1個
 - \- : 式1個
 - < : 0個
 - \> : 0個
 - ^ : 左辺値1個
 - M : 式1個
 - m : 式1個
 - . : 0個
 - : : 0個  
 - i : 式2個
 - b : 式1個

#### 実行時規則
対象の値は完全左辺値でなければならない。  
複合文指定子によって以下の意味を持つ。
 - \+  
  対象の値は配列型、発展配列型または集合型を持たなければならない。  
  対象の値が配列型又は発展配列型を持つ場合、評価した1個目の引数を配列又は発展配列の最後に追加する。  
  対象の値が集合型を持つ場合、評価した1個目の引数を集合に追加する。  
 - \-  
  対象の値は集合型又は発展配列型を持たなければならない。  
  対象の値が集合型を持つ場合、対象の集合から評価した1個目の引数を削除する。  
  対象の値が発展配列型を持つ場合、評価した1個目の引数は整数型に変換され、その値は非負かつ対象の値の要素数より小さくなければならない。  
  この場合、対象の値の発展配列の1個目の引数番目の要素を削除する。  
 - <  
  対象の値は配列型又は発展配列型を持たなければならない。  
  対象の配列又は発展配列の任意の異なる二つの要素は二項<演算子及び二項>演算子が適用可能でなければならない。  
  対象の配列又は発展配列を二項<演算子及び二項>演算子に従って昇順に並び替える。  
  二項<演算子及び二項>演算子の合計の適用回数を対象の要素数で除したものは対象の要素数に対して対数を超えない。  
  また、要素が複製される回数を対象の要素数で除したものは対象の要素数に対して対数を超えない。  
 - \>  
  並び替えが降順であることを除いて<と同じ
 - ^  
  第一引数は完全左辺値でなければならない。  
  対象の値と第一引数を交換する。  
 - M  
  対象の値と第一引数の間に二項<演算子を適用し、その結果が1の場合対象の値に第一引数を代入する。そうでない場合何もしない。
 - m  
  「二項<演算子」を「二項>演算子」と読み替えてMの規則を準用する。
 - .  
  対象の値は集合型を持たなければならない。  
  集合型の値の重複を許すかを偽にする。  
 - :  
  対象の値は集合型を持たなければならない。  
  集合型の値の重複を許すかを真にする。  
 - i  
  対象の値は発展配列型を持たなければならない。  
  第一引数は整数型に変換される。  
  第一引数は負であってはならず、対象の値の要素数を超えてはならない。  
  第一引数が対象の値の要素数より小さい場合、対象の値の発展配列の第一引数番目の直前に第二引数の複製を挿入する。  
  そうでない場合、対象の値の発展配列の最後に第二引数の複製を追加する。  
 - b  
  対象の値は発展配列型を持たなければならない。  
  対象の発展配列は広義単調増加でなければならない。すなわち第一オペランドの任意の異なる2要素に対して、発展配列の先頭に近いものを第一オペランド、他方を第二オペランドとして二項>演算子を適用した場合の結果が0でなければならない。  
  挿入後も対象の発展配列が広義単調増加であるような位置に第一オペランドを対象の発展配列に挿入する。  
  
  
  